\documentclass{pre-tfg}

%\showhelp  % comenta o borra para eliminar ayudas

\title{Juguetes sensorizados para apoyo a la
	evaluación de trastornos del lenguaje}
\author{Raúl García - Hidalgo Tajuelo}
\advisorFirst{Ramón Hervás Lucas}
\advisorDepartment{Tecnologías y Sistemas de la Información}
\advisorSecond{Iván González Díaz}
\intensification{COMPUTACIÓN}
\docdate{2017}{Noviembre}


\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents

\newpage


\section{INTRODUCCIÓN}

\subsection {Contexto y estado del arte}

Actualmente, la interacción de las personas con los computadores va cambiando a medida que avanza su integración en el ambiente y los diversos avances tecnológicos tanto a nivel de hardware como de computación. Estos avances junto con la implementación progresiva de la inteligencia ambiental, centrada en integrar la informática en el entorno cotidiano de las personas, permiten al usuario interactuar con los sistemas digitales mediante interfaces naturales, como pantallas táctiles o voz.  A pesar de que el método mas convencional y estandarizado de interacción es de forma manual a través de teclados o pantallas, existen numerosos casos de uso en los cuales este método limita la funcionalidad o resulta menos eficiente. Una de las alternativas emergentes de interacción natural es el uso de la voz humana, mediante herramientas que permiten su reconocimiento y tratamiento para que el computador pueda comprender instrucciones y ejecutarlas, o, de forma más avanzada, llegar a simular una conversación humana  \cite{Bp03}. 



Esta forma de interacción nos permite también afrontar problemas que con los mecanismos de entrada convencionales sería mas complicado, debido a que requieren una mayor carga cognitiva. Un ejemplo sería la elaboración de una solución para evaluar y diagnosticar casos de trastorno de lenguaje en niños, mediante la simulación de relaciones y conversaciones humanas que permitan crear un contexto de conversación y a partir de él obtener información relevante para la evaluación del paciente. La interacción natural permite que esta información pueda ser obtenida de forma implícita, sin que el usuario sea consciente del carácter de la conversación.

Las alteraciones o trastornos del lenguaje se refieren a problemas comunicativos que pueden dificultar tanto la expresión y manifestación lingüística de ideas y conceptos  como la capacidad de entendimiento de mensajes proveniente de otros. Estos pueden dividirse en aquellos relacionados con discapacidad en la función motora (afasia,sordera, etc.) y aquellas relacionadas con funciones cognitivas no atribuibles a disfunciones motoras (Autismo, discapacidad intelectual, etc.). Este trabajo se centra en este segundo conjunto ya que su diagnóstico en edades tempranas es más complejo.

Los trastornos del desarrollo, denominados y categorizados por el DSM-5 (Diagnostic and Statistical Manual of Mental Disorders 5th ed.) en Trastornos del Espectro Autista (TEA), son déficits persistentes en comunicación social e interacción social a lo largo de múltiples contextos, que incluye problemas  para mantener el flujo de ida y vuelta normal de las conversaciones, dificultad para encajar en el contexto social o aversión por compartir sentimientos y emociones, entre otros muchos síntomas \cite{Ass13}.
Dichos síntomas provocan que el diagnóstico de estos trastornos sea complicado debido a los fallos comunicativos y empáticos entre paciente y terapeuta. A causa de ello, nuevas líneas de investigación en terapias del TEA se complementan con robots, los cuales interactúan con los pacientes. Los robots, al presentar patrones de comportamiento sencillos y fácilmente interpretables, con opciones de dialogo claras y simples, hacen mucho mas fácil la interacción a los afectados con TEA y les permite llegar a niveles de empatía mas altos que con otras personas \cite{BBC17}.

Durante más de 30 años se han llevado a cabo investigaciones para introducir el uso de robots en la educación, iniciado por la vía construccionista de Seymour Papert en 1980 \cite{Gil04}. Esta aplicación de la robótica fue orientada posteriormente a la terapia de los trastornos de espectro autista, dado su potencial para poder transmitir y educar a las personas. Existen actualmente numerosos ejemplos en funcionamiento, como
Nao, un robot humanoide autónomo de propósito general que se ha empezado a utilizar para terapias de TEA \cite{Adri12} o Milo, impulsado por el programa Robots4Autism \cite{Milo} el cual está programado para enseñar a los niños con TEA a mostrar emociones y expresiones faciales humanas. En general, estos proyectos demuestran la efectividad de usar robots que se comuniquen mediante interfaces naturales para simular relaciones humanas con los pacientes.



\subsection{Descripción del proyecto}

El proyecto a realizar consiste en un juguete sensorizado que, mediante reconocimiento de voz automatizada, sea capaz de analizar e interpretar frases emitidas por el usuario, y mediante una base de datos de conocimiento asociada a un agente conversacional, componer una respuesta coherente en tiempo real  y transmitirla al usuario, simulando un diálogo.

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{./figuras/Diagrama1.png}
	\caption{Diagrama de funcionamiento del sistema.} \label{fig:prototipos}
\end{figure} 
Para poder implementar un sistema que simule conversaciones humanas sera necesario recurrir a los agentes conversacionales, los cuales formarán una importante parte de la solución. Los agentes conversacionales o \textit{chatbots} son capaces de dar respuestas con un importante grado de coherencia a frases o palabras dados por un usuario \cite{She17}. Estas respuestas normalmente están prefijadas a determinadas entradas, almacenadas en una base de conocimientos que nutre al \textit{chatbot}. Dichas bases de conocimientos pueden estar focalizadas en determinados temas, especializando al agente para determinadas situaciones o sujetos, como por ejemplo el caso actual de sujetos afectados por trastornos del desarrollo. 

El juguete sensorizado, integrado en un sistema en chip (SoC), recibirá la voz del usuario mediante un micrófono y mandará el audio obtenido a un servidor en la nube a través de llamadas de petición a servicios, los cuales se encargarán de realizar el procesamiento del audio y la generación de la respuesta, enviándola de vuelta al juguete sensorizado y emitiéndola al usuario mediante voz sintetizada a través de un altavoz.

El sistema estará enfocado a servir de apoyo al especialista encargado del diagnóstico temprano de trastornos del lenguaje. El juguete sensorizado simulará una sesión de diagnóstico mediante una conversación guiada, produciéndose de una forma más natural y relajada al sentir el niño que está simplemente jugando con un juguete. El especialista obtendrá el log completo de la conversación así como ciertas métricas e indicadores que le ayuden a la toma de decisiones.




 
\section{TECNOLOGÍA ESPECÍFICA / INTENSIFICACIÓN / ITINERARIO CURSADO POR EL ALUMNO}


\begin{table}[hp]
  \centering
  \caption{Tecnología Específica cursada por el alumno}
  \label{tab:tec-especifica}

  \zebrarows{1}
  \begin{tabular}{p{0.6\textwidth}}
    \textbf{Marcar la tecnología cursada} \\
    \hline
	\quad\quad Tecnologías de la Información \\
    \textbf{X}\quad \, Computación \\
    \quad\quad Ingeniería del Software \\
    \quad\quad Ingeniería de Computadores \\
    \hline
  \end{tabular}
\end{table}




\clearpage

\begin{table}[hp]
  \centering
  \caption{Justificación de las competencias específicas abordadas en el TFG}
  \label{tab:competencias}

  \zebrarows{1}
  \begin{tabular}{p{0.5\linewidth}p{0.5\linewidth}}
    \textbf{Competencia} & \textbf{Justificación} \\
    \hline
   Capacidad para desarrollar y evaluar sistemas interactivos y de presentación de información compleja y su aplicación a la resolución de problemas de diseño de interacción
   persona computadora. & El sistema se valdrá del reconocimiento automático de voz y la síntesis de texto a voz para interaccionar con el usuario. Se intentará simular patrones simples de conversación humana. \\
    Capacidad para adquirir, obtener, formalizar y representar el conocimiento humano en
    una forma computable para la resolución de problemas mediante un sistema informático en cualquier ámbito de aplicación, particularmente los relacionados con aspectos de
    computación, percepción y actuación en ambientes entornos inteligentes. &  El sistema necesitará de una base de conocimiento sobre interacción humana para poder generar respuestas coherentes al usuario. Esta base de conocimiento deberá poder ampliarse automáticamente aprendiendo de la interacción del usuario con el juguete sensorizado.\\
     
    Capacidad para conocer los fundamentos, paradigmas y técnicas propias de los sistemas
    inteligentes y analizar, diseñar y construir sistemas, servicios y aplicaciones informáticas
    que utilicen dichas técnicas en cualquier ámbito de aplicación.& La aplicación utilizará la interacción natural con el usuario para obtener información de forma implícita y a partir de ella extraer métricas que permitan apoyar las decisiones de un experto dentro del ámbito de diagnósticos de trastornos del lenguaje.\\
    
    \hline
  \end{tabular}
\end{table}
 
 

\section{OBJETIVOS}

El objetivo del actual proyecto será \textbf{proveer una herramienta de apoyo a la evaluación y diagnóstico de posibles trastornos del lenguaje en niños, mediante la obtención de información a través de un pequeño juguete sensorizado que pueda comunicarse con pacientes de forma natural y coherente.} A partir de dichas conversaciones se podrán detectar patrones y características de la misma, como el grado de coherencia del hilo argumental, los silencios existentes o desvíos del tema, y ofrecer la información y métricas al especialista para apoyar la toma de decisiones relacionadas con el diagnóstico.

\subsection{Objetivos específicos}
\begin{itemize}

\item Explorar proyectos y soluciones existentes relacionadas con robots sensoriales enfocados al ámbito de los trastornos de desarrollo, analizando los métodos y técnicas empleados.

\item Estudiar comparativamente las posibles tecnologías y servicios necesarios para implementar la solución definida, analizando la efectividad de las mismas mediante implementaciones de pruebas sencillas y aplicación de métricas.

\item Desarrollar el componente software del juguete sensorizado aplicando las soluciones tecnológicas más eficientes para cumplir el objetivo principal. Dicho componente estará dividido en tres módulos funcionales:
\begin{itemize}
 \item Reconocedor automático del habla: Desarrollar el módulo encargado de recibir audio proveniente de la voz del usuario y transformarlo a texto.
 \item Agente conversacional: Implementar el \textit{chatbot} responsable de generar respuestas a partir de la voz reconocida y realizar entrenamientos dinámicos con bases de conocimientos específicas del contexto infantil para obtener respuestas coherentes.
 \item Sintetizador de voz: Desarrollar un convertidor de texto a voz para transformar la respuesta textual del agente conversacional a audio comprensible por el usuario.
\end{itemize}
\item Implementar la interfaz hardware que permita capturar la voz del usuario y reproducir la respuesta obtenida tras su procesamiento.
\item Validar la herramienta de apoyo al diagnóstico con expertos mediante la recopilación los registros de las conversaciones realizadas y la obtención de métricas y resultados asociados.
\end{itemize}




\section{MÉTODO Y FASES DE TRABAJO}

\subsection{Metodología del proyecto}
Dado que las características y naturaleza del proyecto requieren un alto grado de experimentalidad con las tecnologías requeridas, ya que su eficacia a la hora de cumplir los requisitos del proyecto va a determinar en gran parte su alcance, se ha decidido optar por una metodología ágil de desarrollo, con una planificación inicial no demasiado extensa ni costosa que permita orientar los esfuerzos a experimentar con los diversos componentes a realizar y documentar los resultados obtenidos a partir de dicho proceso.Los principios a seguir dentro de esta metodología están definidos en el manifiesto ágil \cite{Agil}. Existe un grado determinante de incertidumbre a la hora de elegir las tecnologías y componentes que resultarán óptimos para la resolución del problema, por tanto se realizarán procesos de investigación y pruebas de distintos entornos para su posterior decisión de uso. Esto marcará las fases a realizar dentro del desarrollo. Se seguirá un desarrollo basado en prototipos incrementales (Figura \ref{fig:prototipos}), construyendo versiones preliminares que permitan verificar y evaluar el cumplimiento de los requisitos especificados del sistema. Se seguirán ciclos en espiral, construyendo y analizando prototipos, los cuales deben acercarse de forma incremental al sistema que cumpla los requisitos definidos.
\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{./figuras/PrototypingProcessModel.png}
	\caption{Prototipado incremental.} \label{fig:prototipos}
\end{figure} 

\subsection{Fases del desarrollo}

\textbf{Estudio del arte:} Se explorarán en detalle diversos proyectos anteriores y en proceso que sean similares al sistema a desarrollar, analizando sus características y enfoques para poder tener una mejor visión de conjunto que permita una definición de requisitos y funcionalidades acorde al contexto actual.

\textbf{Análisis de la tecnología:} Se llevarán a cabo diversos estudios y pruebas acerca de la tecnología a utilizar para llevar a cabo el desarrollo, con una especial atención al reconocedor automático de voz, debido a la gran variedad de soluciones posibles a integrar en el proyecto.

\textbf{Análisis de requisitos:} Una vez decidida la tecnología a utilizar, se analizarán los requisitos capturados previamente y se modelarán soluciones en base a las decisiones previas y al contexto actual estudiado
Diseño del sistema: Se diseñarán los diversos componentes que forman parte del sistema según el análisis de requisitos anterior, especificando su estructura y comportamiento.

\textbf{Implementación y análisis de prototipos:} En base al diseño preliminar, se iniciará la construcción de prototipos básicos que cumplan diversas especificaciones, con el objetivo de poder probar la efectividad de los distintos componentes tan pronto como sea posible, efectuando pruebas y volviendo a las fases de análisis y diseño si no cumplieran con los requisitos especificados.

\textbf{Implementación final y pruebas:} Una vez obtenido un prototipo software que cumpla todos los requisitos y sea funcional, se verificará mediante diversas pruebas su funcionamiento y se implementará en el hardware del juguete sensorizado.

\textbf{Documentación:} Para finalizar, se recopilará la documentación generada durante los diversos procesos de desarrollo y se analizarán los resultados obtenidos de la aplicación del producto final.



\section{MEDIOS QUE SE PRETENDEN UTILIZAR}

\subsection{Medios Hardware}

\textbf{Micrófono:} Se utilizará un micrófono direccional embebido que permita captar las ondas de voz humana con la suficiente calidad para su posterior reconocimiento. Un factor a tener en cuenta será su respuesta en frecuencia correspondiente, siendo de 10 Hz a 20000 Hz el rango adecuado para capturar la voz humana. Se valorará la incorporación de un array o conjunto de micrófonos direccionales para mejorar su efectividad.

\textbf{Sistema en chip} (SoC): Un sistema en chip o sistema embebido es un computador completo integrado en un solo circuito, el cuál nos permitirá incorporar la funcionalidad de captura y reproducción de voz dentro de él, y formará parte del juguete sensorizado final. El micrófono estará conectado al sistema, el cual se encargará de recibir el audio grabado. Dadas sus posibles limitaciones y la carga que puede suponer la base de conocimientos perteneciente al componente del agente conversacional o el proceso de reconocimiento de voz, necesitará conectarse a un servidor en la nube para enviar la voz del usuario para su procesamiento y recibir la salida correspondiente.


\textbf{Altavoz amplificado:} Se utilizará un pequeño altavoz compatible con el sistema embebido que permita reproducir la síntesis del texto resultante del agente conversacional a modo de respuesta hacia el usuario. Será necesario un amplificador debido a que los sistemas embebidos no suelen dar una salida amplificada que permita el correcto funcionamiento del altavoz.


\subsection{Medios Software}
En esta sección se describirán los medios software que se prevén serán necesarios para el desarrollo del proyecto:

\textbf{Lenguajes de programación:} Para el desarrollo de los componentes de análisis y síntesis de voz se utilizará un lenguaje de alto nivel de propósito general, preferentemente Java, aunque podría implementarse también en Python o C++, teniendo como criterio de elección su compatibilidad con posibles APIs a incluir en el proyecto, su facilidad para codificar de cara al desarrollo y su eficiencia a la hora de ejecutar las tareas necesarias. Para el desarrollo del agente conversacional se utilizará un lenguaje específico de definición de \textit{chatbots} como AIML, un dialecto del lenguaje de marcado extensible XML especializado en agentes software con lenguaje natural.  
 
\textbf{Entorno de desarrollo (IDE):} Se utilizará preferentemente el IDE Eclipse, dado que es un entorno de desarrollo popular con una gran cantidad de extensiones que permiten añadir soporte y funcionalidades para diversos lenguajes, a pesar de estar enfocado en el desarrollo Java. Otro criterio de selección es la familiaridad de uso con dicho entorno por parte del desarrollador.

\textbf{Sistema de control de versiones:} Para el mantenimiento de versiones del proyecto se utilizará Git, ya que está pensado para controlar eficientemente proyectos con numerosos archivos de código fuente, caso previsto debido a la necesaria implementación de numerosas pruebas técnicas, y permite la gestión de distintas ramas de desarrollo que permiten un acercamiento no lineal a la solución. 

\textbf{Repositorio del proyecto:} El almacenamiento y mantenimiento de todos los archivos relacionados con el proyecto se gestionará con el repositorio Bitbucket, el cual provee un servicio gratuito. 

\textbf{Software de gestión y construcción del proyecto:} Se usará principalmente el gestor Maven, que permite una fácil resolución de dependencias de librerías necesarias para el funcionamiento del proyecto y la generación y construcción de ejecutables para los diversos prototipos.

\textbf{Software para reconocimiento de voz:} Existen diversas soluciones  disponibles que permiten el reconocimiento automático de voz y su transformación a texto. Será necesario un estudio previo y una comparación de las diversas tecnologías para poder decidir la utilización de dicho servicio. Dentro de dichas soluciones se pueden diferenciar los programas offline de reconocimiento, que no requieren conexión y las operaciones se realizan en la máquina local, y las APIs online, que derivan las operaciones de reconocimiento a servidores en la nube. Los servicios que se compararán de tipo  API online inicialmente son Google Cloud Speech API, Watson Speech to Text, Amazon Alexa, Wit.Ai y Bing Speech API. Los programas offline de reconocimiento a comparar serán Kaldi, CMU Sphinx y HTK,gratuitos y de código abierto, y Dragon NaturallySpeaking como ejemplo de software propietario. Se usarán criterios de elección teóricos, como soporte del español, numero de formatos de audio disponibles, precio o limite de uso , y criterios prácticos en base a pequeñas implementaciones de ejemplo, basando las comparaciones principalmente en la métrica WER (Word Error Rate) y el tiempo de ejecución necesario.


\textbf{Herramienta de edición de audio:} Se utilizará Audacity, un editor de audio multisistema de código abierto, debido a su uso sencillo y precio gratuito. Gestionará las pistas de audio del banco de pruebas necesario para realizar la comparativa de reconocedores de voz, permitiendo hacer \textit{downsampling}, conversiones entre diferentes tasas de muestreo y añadir filtros para reducir ruido de cara a aumentar la eficacia de reconocimiento. 

(Opcional) \textbf{API de agentes conversacionales:} Se exploraran diversas soluciones ya implementadas de agentes conversacionales, como Api.Ai y Pandorabots, para su posible integración con el proyecto.

\section{REFERENCIAS}




\bibliographystyle{alpha}
\singlespacing
\bibliography{main}




\end{document}


% Local Variables:
% coding: utf-8
% mode: flyspell
% ispell-local-dictionary: "castellano8"
% mode: latex
% End:
